<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Comisión 2 on Lee la futura constitución</title><link>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/</link><description>Recent content in Comisión 2 on Lee la futura constitución</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>es-cl</language><atom:link href="https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Art. 1</title><link>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/articulos/01/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/articulos/01/</guid><description>(artículo vuevle a comisión)</description></item><item><title>Art. 6</title><link>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/articulos/06/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/articulos/06/</guid><description>La Constitución asegura a todas las personas laigualdad sustantiva, en tanto garantía de igualdad de trato y oportunidades para el reconocimiento, goce y ejercicio de los derechos humanos y las libertades fundamentales, con pleno respeto a la diversidad, la inclusión social y la integración delos grupos oprimidos e históricamente excluidos.</description></item><item><title>Art. 9</title><link>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/articulos/09/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/articulos/09/</guid><description>Las personas y los pueblos son interdependientes con la naturaleza y forman, con ella, un conjunto inseparable.
La naturaleza tiene derechos. El Estado y la sociedad tienen el deber de protegerlos y respetarlos.
El Estado debe adoptar una administración ecológicamente responsable y promover la educación ambiental y científica mediante procesos de formación y aprendizaje permanentes.</description></item><item><title>Art. 9M</title><link>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/articulos/09m/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/articulos/09m/</guid><description>Es deber integral del Estado la conservación, preservación y cuidado de los ecosistemas marinos y costeros continentales, insulares y antárticos.</description></item><item><title>Art. 11</title><link>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/articulos/11/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/articulos/11/</guid><description>El Estado es intercultural. Reconocerá, valorará y promoverá el diálogo horizontal y transversal entre las diversas cosmovisiones de los pueblos y naciones que conviven en el país con dignidad y respeto recíproco. El Estado deberá garantizar los mecanismos institucionales que permitan ese diálogo superando las asimetrías existentes en el acceso, distribución y ejercicio del poder y en todos los ámbitos de la vida en sociedad.</description></item><item><title>Art. 14</title><link>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/articulos/14/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/articulos/14/</guid><description>El ejercicio de las funciones públicas obliga a sus titulares a dar estricto cumplimiento a los principios de probidad, transparencia y rendición de cuentas en todas sus actuaciones, con primacía del interés general por sobre el particular.
Es deber del Estado promover la integridad de la función pública y erradicar la corrupción en todas sus formas, tanto en el sector público como privado. En cumplimiento de lo anterior, deberá adoptar medidas eficaces para prevenir, detectar y sancionar los actos de corrupción.</description></item><item><title>Art. 15</title><link>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/articulos/15/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/articulos/15/</guid><description>Chile es un Estado fundado en el principio de la supremacía constitucional y el respeto irrestricto a los derechos humanos. Los preceptos de esta Constitución obligan igualmente a toda persona, institución, autoridad o grupo.
Los órganos del Estado y sus titulares e integrantes, actúan previa investidura regular y someten su actuar a la Constitución y a las normas dictadas conforme a esta, dentro de los límites y competencias por ellas establecidos.</description></item></channel></rss>