<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Informe #2 on Lee la futura constitución</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_2/</link><description>Recent content in Informe #2 on Lee la futura constitución</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>es-cl</language><atom:link href="https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>##</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_2/01_h/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_2/01_h/</guid><description/></item><item><title>Art. 1</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_2/01/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_2/01/</guid><description>(inciso 1º vuelve a comisión)
Los poderes públicos deberán facilitar la participación del pueblo en la vida política, económica, cultural y social del país. Será deber de cada órgano del Estado disponer de los mecanismos para promover y asegurar la participación y deliberación ciudadana incidente en la gestión de asuntos públicos, incluyendo medios digitales.</description></item><item><title>Art. 2</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_2/02/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_2/02/</guid><description>El estado deberá garantizar a toda la ciudadanía, sin discriminación de ningún tipo, el ejercicio pleno de una democracia participativa, a través de mecanismos de democracia directa.
(inciso 2º vuelve a comisión)</description></item><item><title>Art. 6</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_2/06/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_2/06/</guid><description>La ley regulará la utilización de herramientas digitales en la implementación de los mecanismos de participación establecidos en esta Constitución y que sean distintos al sufragio, buscando que su uso promueva la más alta participación posible en dichos procesos, al igual que la más amplia información, transparencia, seguridad y accesibilidad del proceso para todas las personas sin distinción.
(inciso 2º vuelve a comisión)</description></item><item><title>##</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_2/08_h/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_2/08_h/</guid><description/></item><item><title>Art. 10</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_2/10/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_2/10/</guid><description>Se podrán someter a referéndum las materias de competencia de los gobiernos regionales y locales en conformidad a lo dispuesto en la ley y Estatuto Regional respectivo.
Una ley deberá señalar los requisitos mínimos para solicitarlos o convocarlos, la época en que se podrán llevar a cabo, los mecanismos de votación, escrutinio y los casos y condiciones en que sus resultados serán vinculantes.</description></item><item><title>##</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_2/17_h/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_2/17_h/</guid><description/></item><item><title>Art. 17</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_2/17/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_2/17/</guid><description>Son chilenas y chilenos, aquellas personas que:
Hayan nacido en el territorio de Chile, con excepción de las hijas e hijos de personas extranjeras que se encuentren en Chile en servicio de su Gobierno, quienes podrán optar por la nacionalidad chilena.
Sean hijas o hijos de padre o madre chilenos, nacidos en territorio extranjero.
&amp;ndash; vuevle a comisión &amp;ndash;
Obtuvieren especial gracia de nacionalización por ley.</description></item><item><title>Art. 20</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_2/20/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_2/20/</guid><description>(incisos 1º, 2º, 3º y 4º vuelven a comisión)
Ninguna autoridad u órgano podrá impedir el efectivo ejercicio de este derecho, debiendo a su vez proporcionar todos los medios necesarios para que las personas habilitadas para sufragar puedan ejercerlo.</description></item><item><title>Art. 21</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_2/21/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_2/21/</guid><description>Las y los extranjeros avecindados en Chile por más de cinco años, y que cumplan con los requisitos señalados en el artículo 20, podrán ejercer el derecho de sufragio activo en los casos y formas que determine la ley.</description></item><item><title>Art. 22</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_2/22/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_2/22/</guid><description>La nacionalidad chilena se pierde, exclusivamente:
Por renuncia voluntaria manifestada ante autoridad chilena competente. Esta renuncia sólo producirá efectos si la persona, previamente, se ha nacionalizado en país extranjero;
Por cancelación de la carta de nacionalización, siempre que la persona no se convirtiera en apátrida, salvo que se hubiera obtenido por declaración falsa o por fraude. Esto último no será aplicable a niños, niñas y adolescentes;</description></item><item><title>Art. 25</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_2/25/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_2/25/</guid><description>La persona afectada por acto o resolución de autoridad administrativa que la prive o desconozca de su nacionalidad chilena, podrá recurrir, por sí o por cualquiera a su nombre, ante cualquier Corte de Apelaciones, conforme al procedimiento establecido en la ley. La interposición de la acción constitucional suspenderá los efectos del acto o resolución recurridos.</description></item><item><title>Art. 27</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_2/27/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_2/27/</guid><description>Ninguna persona que resida en Chile cumpliendo los requisitos que establece esta Constitución y las leyes puede ser desterrado, exiliado o relegado.
La ley establecerá medidas para la recuperación de la nacionalidad chilena en favor de quienes perdieron o tuvieron que renunciar a ella como consecuencia del exilio. Este derecho también se reconocerá a hijas e hijos de dichas personas.</description></item></channel></rss>