<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Informe #2 on Lee la futura constitución</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/informe_2/</link><description>Recent content in Informe #2 on Lee la futura constitución</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>es-cl</language><atom:link href="https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/informe_2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Art. 1</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/informe_2/01/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/informe_2/01/</guid><description>La comuna autónoma es la entidad territorial base del Estado regional, dotada de personalidad jurídica de derecho público y patrimonio propio, que goza de autonomía para el cumplimiento de sus fines y el ejercicio de sus competencias, con arreglo a lo dispuesto en la Constitución y la ley.
(inciso segundo vuelve a comisión)
La ley clasificará las comunas en distintos tipos, las que deberán ser consideradas por los órganos del Estado para el establecimiento de regímenes administrativos y económico-fiscales diferenciados, la implementación de políticas, planes y programas atendiendo a las diversas realidades locales, y en especial, para el traspaso de competencias y recursos.</description></item><item><title>Art. 2</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/informe_2/02/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/informe_2/02/</guid><description>El Estado garantizará a la municipalidad el financiamiento y recursos suficientes, para el justo y equitativo desarrollo de cada comuna, conforme a los mecanismos que señale la Constitución y la ley.
Para el gobierno comunal se observará como principio básico la búsqueda de un desarrollo territorial armónico y equitativo, propendiendo a que todas las personas tengan acceso a igual nivel y calidad de servicios públicos municipales, sin distingo del lugar que habiten.</description></item><item><title>Art. 3</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/informe_2/03/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/informe_2/03/</guid><description>(inciso primero vuelve a comisión)
Una ley regulará la administración transitoria de las comunas que se creen, el procedimiento de instalación de las nuevas municipalidades, de traspaso del personal municipal y de los servicios y los resguardos necesarios para cautelar el uso y disposición de los bienes que se encuentren situados en los territorios de las nuevas comunas.</description></item><item><title>Art. 4</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/informe_2/04/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/informe_2/04/</guid><description>En los términos que establezca la ley, las regiones y comunas autónomas ubicadas en zonas fronterizas podrán vincularse con las entidades territoriales limítrofes del país vecino, de igual nivel, a través de sus respectivas autoridades, para establecer programas de cooperación e integración, dirigidos a fomentar el desarrollo comunitario, la prestación de servicios públicos y la conservación del medio ambiente.</description></item><item><title>Art. 5</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/informe_2/05/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/informe_2/05/</guid><description>Las municipalidades, para el cumplimiento de sus funciones, podrán establecer sus plantas de personal y los órganos o unidades de su estructura interna, en conformidad a la Constitución y la ley.
Estas facultades se ejercerán cautelando su debido financiamiento y el carácter técnico y profesional de dichos empleos.</description></item><item><title>Art. 6</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/informe_2/06/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/informe_2/06/</guid><description>Las municipalidades tienen el deber de promover y garantizar la participación ciudadana de la comunidad local en la gestión, en la construcción de políticas de desarrollo local y en la planificación del territorio, así como en los casos que esta Constitución, la ley y los estatutos regionales o comunales señalen.
Las municipalidades proveerán los mecanismos, espacios, recursos, alfabetización digital, formación y educación cívica y todo aquello que sea necesario para concretar dicha participación que será consultiva, incidente y/o vinculante de acuerdo a la legislación respectiva.</description></item><item><title>Art. 7</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/informe_2/07/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/informe_2/07/</guid><description>El gobierno de la comuna autónoma reside en la municipalidad, la que estará constituida por el alcalde o alcaldesa y el concejo municipal, con la participación de la comunidad que habita en su territorio.</description></item><item><title>Art. 8</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/informe_2/08/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/informe_2/08/</guid><description>El concejo municipal es el órgano colegiado de representación popular y vecinal, dotado de funciones normativas, resolutivas y fiscalizadoras, en conformidad a la Constitución y la ley.
El concejo municipal estará integrado por el número de personas que determine la ley, en proporción a la población de la comuna, según los criterios de inclusión, paridad de género y escaños reservados para pueblos y naciones indígenas considerando su población dentro de la jurisdicción electoral respectiva.</description></item><item><title>Art. 9</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/informe_2/09/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/informe_2/09/</guid><description>El alcalde o alcaldesa es la máxima autoridad ejecutiva del gobierno comunal, integra el concejo municipal y representa judicial y extrajudicialmente a la comuna.
El alcalde o alcaldesa ejercerá sus funciones por el término de cuatros años, pudiendo ser reelegido o reelegida consecutivamente sólo una vez para el período siguiente. Para estos efectos se entenderá que el alcalde o alcaldesa ha ejercido su cargo durante un período cuando haya cumplido más de la mitad de su mandato.</description></item><item><title>Art. 11</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/informe_2/11/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/informe_2/11/</guid><description>Las comunas autónomas establecerán en el ámbito de sus competencias, territorios denominados unidades vecinales. Dentro de ellas, se constituirá una junta vecinal, representativa de las personas que residen en una misma unidad vecinal, que gozará de personalidad jurídica y será sin fines de lucro, cuyo objeto será hacer efectiva la participación popular en la gestión comunal y en el desarrollo de la comunidad, y las demás atribuciones que determine la ley.</description></item><item><title>Art. 12</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/informe_2/12/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/informe_2/12/</guid><description>La asamblea social comunal tiene la finalidad de promover la participación popular y ciudadana en los asuntos públicos de la comuna autónoma, de carácter consultivo, incidente y representativo de las organizaciones de la comuna.
(inciso segundo vuelve a comisión)</description></item><item><title>Art. 14</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/informe_2/14/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/informe_2/14/</guid><description>La comuna autónoma cuenta con todas las potestades y competencias de autogobierno para satisfacer las necesidades de la comunidad local.
Son competencias esenciales de la comuna autónoma:
El desarrollo estratégico de la comuna mediante el plan de desarrollo comunal.
La prestación de los servicios públicos que determine la ley.
Construir las obras que demande el progreso local en el marco de sus atribuciones.
La planificación del territorio mediante el plan regulador comunal acordado de forma participativa con la comunidad de su respectivo territorio.</description></item><item><title>Art. 16</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/informe_2/16/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/informe_2/16/</guid><description>Las comunas autónomas podrán asociarse entre sí, de manera permanente o temporal, pudiendo dichas organizaciones contar con personalidad jurídica de derecho privado, rigiéndose por la normativa propia de dicho sector.
Sin perjuicio de lo dispuesto en el inciso precedente, las asociaciones quedarán sujetas a la fiscalización de la entidad contralora y deberán cumplir con la normativa de probidad administrativa y de transparencia en el ejercicio de la función que desarrollan.</description></item></channel></rss>