<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>1º Informe on Lee la futura constitución</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/4/articulos/</link><description>Recent content in 1º Informe on Lee la futura constitución</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>es-cl</language><atom:link href="https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/4/articulos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Art. 3</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/4/articulos/03/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/4/articulos/03/</guid><description>El Estado debe adoptar todas las medidas necesarias para lograr de manera progresiva la plena satisfacción de los derechos fundamentales. Ninguna medida podrá tener un carácter regresivo que disminuya, menoscabe o impida injustificadamente su ejercicio.</description></item><item><title>##</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/4/articulos/10_h/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/4/articulos/10_h/</guid><description/></item><item><title>Art. 10</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/4/articulos/10/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/4/articulos/10/</guid><description>Ninguna persona puede ser privado de su libertad arbitrariamente ni ésta ser restringida sino en los casos y en la forma determinados por la Constitución y las leyes.</description></item><item><title>Art. 13</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/4/articulos/13/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/4/articulos/13/</guid><description>(inciso final agregado mediante indicación) Se prohíbe la esclavitud, el trabajo forzado, la servidumbre y la trata de personas en cualquiera de sus formas. El Estado adoptarálas medidas de prevención, sanción y erradicación de la esclavitud, el trabajo forzado, la servidumbre y la trata de personas y de protección, plena restauración de derechos, remediación y reinserción social de las víctimas.</description></item><item><title>##</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/4/articulos/16_h/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/4/articulos/16_h/</guid><description/></item><item><title>Art. 16</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/4/articulos/16/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/4/articulos/16/</guid><description>Todas las personas son titulares de derechos sexuales y derechos reproductivos. Estos comprenden, entre otros, el derecho a decidir de forma libre, autónoma e informada sobre el propio cuerpo, sobre el ejercicio de la sexualidad, la reproducción, el placer y la anticoncepción.
El Estado garantiza el ejercicio de los derechos sexuales y reproductivos sin discriminación, con enfoque de género, inclusión y pertinencia cultural, así como el acceso a la información, educación, salud, y a los servicios y prestaciones requeridos para ello, asegurando a todas las mujeres y personas con capacidad de gestar, las condiciones para un embarazo, una interrupción voluntaria del embarazo, parto y maternidad voluntarios y protegidos.</description></item><item><title>Art. 17</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/4/articulos/17/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/4/articulos/17/</guid><description>Todas las personas tienen derecho a recibir una Educación Sexual Integral, que promueva el disfrute pleno y libre de la sexualidad; la responsabilidad sexo-afectiva; la autonomía, el autocuidado y el consentimiento; el reconocimiento de las diversas identidades y expresiones del género y la sexualidad; que erradique los estereotipos de género y prevenga la violencia de género y sexual.</description></item><item><title>##</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/4/articulos/23_h/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/4/articulos/23_h/</guid><description/></item><item><title>Art. 23</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/4/articulos/23/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/4/articulos/23/</guid><description>Toda persona tiene derecho a la vida. Ninguna persona podrá ser condenada a muerte ni ejecutada.</description></item><item><title>Art. 24</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/4/articulos/24/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/4/articulos/24/</guid><description>Toda persona tiene derecho a la integridad física, psicosocial, sexual y afectiva. Ninguna persona podrá ser sometida a torturas, ni penas o tratos crueles, inhumanos o degradantes.</description></item><item><title>Art. 25</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/4/articulos/25/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/4/articulos/25/</guid><description>Ninguna persona será sometida a desaparición forzada.
Toda persona víctima de desaparición forzada tiene derecho a ser buscada. El Estado garantizará el ejercicio de este derecho, disponiendo de todos los medios necesarios.</description></item><item><title>Art. 26</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/4/articulos/26/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/4/articulos/26/</guid><description>Los crímenes de guerra, los delitos de lesa humanidad, la desaparición forzada y la tortura, el genocidio y el crimen de agresión y otras penas o tratos crueles, inhumanos o degradantes son imprescriptibles, inamnistiables y no serán susceptibles de ningún impedimento a la investigación.</description></item><item><title>Art. 27</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/4/articulos/27/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/4/articulos/27/</guid><description>Son obligaciones del Estado prevenir, investigar, sancionar e impedir la impunidad de los hechos establecidos en el artículo 26. Tales crímenes deberán ser investigados de oficio, con la debida diligencia, seriedad, rapidez, independencia, imparcialidad y en conformidad con los estándares establecidos en los tratados internacionales ratificados y vigentes en Chile.</description></item><item><title>##</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/4/articulos/45_h/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/4/articulos/45_h/</guid><description/></item><item><title>Art. 45</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/4/articulos/45/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/4/articulos/45/</guid><description>(inciso segundo) El derecho de asociación comprende la protección de la autonomía de las asociaciones para el cumplimiento de sus fines específicos y el establecimiento de su regulación interna, organización y demás elementos definitorios.
Para gozar de personalidad jurídica, las asociaciones deberán constituirse en conformidad a la ley.</description></item><item><title>Art. 46</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/4/articulos/46/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/4/articulos/46/</guid><description>El Estado reconoce la función social, económica y productiva de las cooperativas, conforme al principio de ayuda mutua, y fomentará su desarrollo. La ley regulará la creación y funcionamiento de las cooperativas, garantizará su autonomía, y preservará, mediante los instrumentos correspondientes, su naturaleza y finalidades. Las cooperativas podrán agruparse en federaciones, confederaciones, o en otras formas de organización que determine la ley.</description></item><item><title>##</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/4/articulos/47_h/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/4/articulos/47_h/</guid><description/></item><item><title>Art. 47</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/4/articulos/47/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/4/articulos/47/</guid><description>(inciso tercero) Se garantiza el derecho a votar en las elecciones de carácter nacional, presidenciales, parlamentarias, plebiscitos y consultas, de conformidad a esta Constitución y las leyes.</description></item></channel></rss>