<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Informe #1 on Lee la futura constitución</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_1/</link><description>Recent content in Informe #1 on Lee la futura constitución</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>es-cl</language><atom:link href="https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Art. 1</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_1/01/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_1/01/</guid><description>Chile es un Estado social y democrático de derecho. Es plurinacional, intercultural y ecológico.
Se constituye como una República solidaria, su democracia es paritaria y reconoce como valores intrínsecos e irrenunciables la dignidad, la libertad, la igualdad sustantiva de los seres humanos y su relación indisoluble con la naturaleza.
La protección y garantía de los derechos humanos individuales y colectivos son el fundamento del Estado y orientan toda su actividad. Es deber del Estado generar las condiciones necesarias y proveer los bienes y servicios para asegurar el igual goce de los derechos y la integración de las personas en la vida política, económica, social y cultural para su pleno desarrollo.</description></item><item><title>Art. 2</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_1/02/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_1/02/</guid><description>En Chile, las personas nacen y permanecen libres, interdependientes e iguales en dignidad y derechos.
El Estado debe respetar, promover, proteger y garantizar los derechos fundamentales reconocidos en esta Constitución y en los tratados internacionalesratificados por Chile y que se encuentren vigentes. Para su protección, las personas gozarán de todas las garantías eficaces, oportunas, pertinentes y universales, nacionales e internacionales.</description></item><item><title>Art. 3</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_1/03/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_1/03/</guid><description>La soberanía reside en el Pueblo de Chile, conformado por diversas naciones.
Se ejerce democráticamente, de manera directa y mediante representantes, de conformidad a lo dispuesto en esta Constitución y las leyes.
Ningún sector del pueblo ni individuo alguno puede atribuirse su ejercicio.
(inciso 4º rechazado)
El ejercicio de la soberanía reconoce como limitación los derechos humanos en cuanto atributo que deriva de la dignidad humana.</description></item><item><title>Art. 4</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_1/04/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_1/04/</guid><description>(vuelve a comisión para segunda propuesta)</description></item><item><title>Art. 5</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_1/05/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_1/05/</guid><description>En Chile, la democracia es inclusiva y paritaria. Se ejerce en forma directa, participativa, comunitaria y representativa.
Es deber del Estado promover y garantizar la adopción de medidas para la participación efectiva de toda la sociedad en el proceso político y el pleno ejercicio de la democracia.
El Estado deberá asegurar la prevalencia del interés general, y el carácter electivo de los cargos de representación política con responsabilidad de quienes ejercen el poder.</description></item><item><title>Art. 6</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_1/06/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_1/06/</guid><description>La Constitución asegura a todas las personas la igualdad sustantiva, en tanto garantía de igualdad de trato y oportunidades para el reconocimiento, goce y ejercicio de los derechos humanos y las libertades fundamentales, con pleno respeto a la diversidad, la inclusión social y la integración de los grupos oprimidos e históricamente excluidos.
La Constitución asegura la igualdad sustantiva de género, obligándose a garantizar el mismo trato y condiciones para las mujeres, niñas y diversidades y disidencias sexogenéricas ante todos los órganos estatales y espacios de organización de la sociedad civil</description></item><item><title>Art. 7</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_1/07/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_1/07/</guid><description>El Estado reconoce y protege a las familias en sus diversas formas, expresiones y modos de vida, no restringiéndose a vínculos exclusivamente filiativos y consanguíneos.
El Estado debe garantizar a las familias una vida digna, procurando que los trabajos de cuidados no representen una desventaja para quienes los ejercen.</description></item><item><title>Art. 9</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_1/09/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_1/09/</guid><description>Las personas y los pueblos son interdependientes con la naturaleza y forman, con ella, un conjunto inseparable.
La naturaleza tiene derechos. El Estado y la sociedad tienen el deber de protegerlos y respetarlos.
El Estado debe adoptar una administración ecológicamente responsable y promover la educación ambiental y científica mediante procesos de formación y aprendizaje permanentes.</description></item><item><title>Art. 9A</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_1/09a/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_1/09a/</guid><description>El Estado reconoce y promueve una relación de equilibrio armónico entre las personas, la naturaleza y la organización de la sociedad.</description></item><item><title>Art. 9G</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_1/09g/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_1/09g/</guid><description>Quien dañe el medio ambiente tendrá el deber de repararlo, sin perjuicio de las sanciones administrativas, penales y civiles que correspondan en conformidad a la constitución y las leyes.</description></item><item><title>Art. 9M</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_1/09m/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_1/09m/</guid><description>Es deber integral del Estado la conservación, preservación y cuidado de los ecosistemas marinos y costeros continentales, insulares y antárticos.</description></item><item><title>Art. 10G</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_1/10g/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_1/10g/</guid><description>Los derechos y obligaciones establecidos en los tratados internacionales de derechos humanos ratificados por Chile y que se encuentren vigentes, los principios generales del derecho internacional de los derechos humanos y el derecho internacional consuetudinario de la misma materia forman parte integral de esta constitución y gozan de rango constitucional.
El Estado tiene la obligación de promover, respetar, proteger y garantizar los derechos humanos conforme a las disposiciones y principios del derecho internacional de los derechos humanos.</description></item><item><title>Art. 11</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_1/11/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_1/11/</guid><description>El Estado es intercultural. Reconocerá, valorará y promoverá el diálogo horizontal y transversal entre las diversas cosmovisiones de los pueblos y naciones que conviven en el país con dignidad y respeto recíproco. El Estado deberá garantizar los mecanismos institucionales que permitan ese diálogo superando las asimetrías existentes en el acceso, distribución y ejercicio del poder y en todos los ámbitos de la vida en sociedad.</description></item><item><title>Art. 12</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_1/12/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_1/12/</guid><description>Chile es un Estado plurilingüe, su idioma oficial es el castellano y los idiomas de los pueblos indígenas serán oficiales en sus territorios y en zonas de alta densidad poblacional de cada pueblo indígena. El Estado promueve el conocimiento, revitalización, valoración y respeto de las lenguas indígenas de todos los pueblos del Estado Plurinacional.
El Estado reconoce la lengua de señas chilena como lengua natural y oficial de las personas sordas, así como sus derechos lingüísticos en todos los ámbitos de la vida social.</description></item><item><title>Art. 13E</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_1/13e/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_1/13e/</guid><description>Chile es un Estado Laico, donde se respeta y garantiza la libertad de religión y de creencias espirituales. Ninguna religión, ni creencia en particular es la oficial del Estado, sin perjuicio de su reconocimiento y libre ejercicio, el cual no tiene más limitación que lo dispuesto por esta Constitución.</description></item><item><title>Art. 14</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_1/14/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_1/14/</guid><description>El ejercicio de las funciones públicas obliga a sus titulares a dar estricto cumplimiento a los principios de probidad, transparencia y rendición de cuentas en todas sus actuaciones, con primacía del interés general por sobre el particular.
Es deber del Estado promover la integridad de la función pública y erradicar la corrupción en todas sus formas, tanto en el sector público como privado. En cumplimiento de lo anterior, deberá adoptar medidas eficaces para prevenir, detectar y sancionar los actos de corrupción.</description></item><item><title>Art. 15</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_1/15/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_1/15/</guid><description>Chile es un Estado fundado en el principio de la supremacía constitucional y el respeto irrestricto a los derechos humanos. Los preceptos de esta Constitución obligan igualmente a toda persona, institución, autoridad o grupo.
Los órganos del Estado y sus titulares e integrantes, actúan previa investidura regular y someten su actuar a la Constitución y a las normas dictadas conforme a esta, dentro de los límites y competencias por ellas establecidos.</description></item><item><title>Art. 17</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_1/17/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_1/17/</guid><description>Son emblemas nacionales de Chile la bandera, el escudo y el himno nacional.
El Estado reconoce los símbolos y emblemas de los distintos pueblos indígenas.</description></item><item><title>Art. 29</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_1/29/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_1/29/</guid><description>Las finanzas públicas se conducirán de conformidad a los principios de sostenibilidad y responsabilidad fiscal, los que guiará el actuar del Estado en todas sus instituciones y en todos sus niveles.</description></item></channel></rss>