<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Informe #3 on Lee la futura constitución</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/7/informe_3/</link><description>Recent content in Informe #3 on Lee la futura constitución</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>es-cl</language><atom:link href="https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/7/informe_3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Art. 1</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/7/informe_3/01/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/7/informe_3/01/</guid><description>La infraestructura de telecomunicaciones es de interés público,independientemente de su régimen patrimonial.</description></item><item><title>Art. 2</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/7/informe_3/02/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/7/informe_3/02/</guid><description>Corresponderá a la ley determinar la utilización y aprovechamiento del espectro radioeléctrico.</description></item><item><title>Art. 5</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/7/informe_3/05/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/7/informe_3/05/</guid><description>Existirán medios de comunicación públicos en distintos soportes tecnológicos, que respondan a las necesidades informativas, educativas, culturales y de entretenimiento de los diversos grupos de la población.
Estos medios de comunicación serán pluralistas, descentralizados, y estarán coordinados entre sí. Asimismo, gozarán de independencia respecto del gobierno y contarán con financiamiento público para su funcionamiento.
La ley regulará su organización y la composición de sus directorios, la que estará orientada por criterios de idoneidad y técnicos.</description></item><item><title>Art. 7</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/7/informe_3/07/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/7/informe_3/07/</guid><description>El Consejo Nacional de Bioética será un órgano independiente, técnico, de carácter consultivo, plural transdisciplinario, que tendrá, entre sus funciones, asesorar a los organismos del Estado en los asuntos bioéticos que puedan afectar a la vida humana, animal, la naturaleza y la biodiversidad, recomendando la dictación, modificación y supresión de normas que regulen dichas materias.
La ley regulará la composición, funciones, organización y demás aspectos de este órgano.</description></item><item><title>Art. 9</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/7/informe_3/09/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/7/informe_3/09/</guid><description>Es deber del Estado estimular, promover y fortalecer el desarrollo de la investigación científica y tecnológica en todas las áreas del conocimiento, contribuyendo así al enriquecimiento sociocultural del país y al mejoramiento de las condiciones de vida de sus habitantes.
El Estado generará las condiciones necesarias para el desarrollo de la investigación científica transdisciplinaria en materias relevantes para el resguardo de la calidad de vida de la población y el equilibrio ecosistémico, además del monitoreo permanente de los riesgos medioambientales y sanitarios que afecten la salud de las comunidades y ecosistemas del país, realizándose, en ambos casos, de forma independiente y descentralizada.</description></item><item><title>Art. 11</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/7/informe_3/11/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/7/informe_3/11/</guid><description>Existirá un órgano autónomo que velará por la promoción y protección de los datos personales, con facultades de investigar, normar, fiscalizar y sancionar respecto de entidades públicas y privadas, el que contará con las atribuciones, composición, funciones que determine la ley.</description></item><item><title>Art. 15</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/7/informe_3/15/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/7/informe_3/15/</guid><description>El Estado reconoce el carácter patrimonial constituido por las diferentes lenguas indígenas del territorio nacional, las que serán objeto de revitalización y protección, especialmente aquellas que tienen el carácter de vulnerables.</description></item><item><title>Art. 17</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/7/informe_3/17/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/7/informe_3/17/</guid><description>El Estado fomenta el acceso y goce de la lectura a través de planes, políticas públicas y programas. Asimismo, incentivará la creación y fortalecimiento de bibliotecas públicas y comunitarias.</description></item><item><title>Art. 22</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/7/informe_3/22/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/7/informe_3/22/</guid><description>Es deber del Estado utilizar los mejores avances de las ciencias, tecnología, conocimientos e innovación para promover la mejora continua de los servicios públicos.</description></item><item><title>Art. 23</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/7/informe_3/23/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/7/informe_3/23/</guid><description>Toda persona tiene derechos, individual y colectivamente, en su condición de consumidor. Para ello el Estado protegerá, mediante procedimientos eficaces, sus derechos a la libre elección, a la información veraz, a no ser discriminados, a la seguridad, a la protección de la salud y el medio ambiente, a la reparación e indemnización adecuada y a la educación para el consumo responsable.</description></item><item><title>Art. 25</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/7/informe_3/25/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/7/informe_3/25/</guid><description>Es deber del Estado promover la publicación y utilización de la información pública, de manera oportuna, periódica, proactiva, legible y en formatos abiertos.</description></item><item><title>Art. 29</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/7/informe_3/29/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/7/informe_3/29/</guid><description>Todas las personas tienen derecho a una muerte digna.
La Constitución asegura el derecho a las personas a tomar decisiones libres e informadas sobre sus cuidados y tratamientos al final de su vida.
El Estado garantiza el acceso a los cuidados paliativos a todas las personas portadoras de enfermedades crónicas avanzadas, progresivas y limitantes de la vida, en especial a grupos vulnerables y en riesgo social.
La ley regulará las condiciones para garantizar el ejercicio de este derecho, incluyendo el acceso a la información y el acompañamiento adecuado.</description></item></channel></rss>