<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>2º Informe on Lee la futura constitución</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/6/informe_2/</link><description>Recent content in 2º Informe on Lee la futura constitución</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>es-cl</language><atom:link href="https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/6/informe_2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>##</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/6/informe_2/01_h/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/6/informe_2/01_h/</guid><description/></item><item><title>Art. 1</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/6/informe_2/01/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/6/informe_2/01/</guid><description>Los tribunales de justicia se estructuran conforme al principio de unidad jurisdiccional como base de su organización y funcionamiento, estando sujetos al mismo estatuto jurídico y principios.</description></item><item><title>##</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/6/informe_2/19_h/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/6/informe_2/19_h/</guid><description/></item><item><title>Art. 19</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/6/informe_2/19/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/6/informe_2/19/</guid><description>La justicia vecinal se compone por los juzgados vecinales y los centros de justicia vecinal.
En cada comuna del país que sea asiento de una municipalidad habrá, a lo menos, un juzgado vecinal que ejerce la función jurisdiccional respecto de todas aquellas controversias jurídicas que se susciten a nivel comunal que no sean competencia de otro tribunal y de los demás asuntos que la ley les encomiende, conforme a un procedimiento breve, oral, simple y expedito.</description></item><item><title>Art. 20</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/6/informe_2/20/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/6/informe_2/20/</guid><description>Los centros de justicia vecinal son órganos encargados de promover la solución de conflictos vecinales y de pequeña cuantía dentro de una comunidad determinada por ley, en base al diálogo social, la paz y la participación de las partes involucradas, debiendo priorizar su instalación en zonas rurales y lugares alejados de áreas urbanas.
Los centros de justicia vecinal deberán orientar e informar al público en materias jurídicas, haciendo las derivaciones que fuesen necesarias, así como ejercer las demás funciones que la ley les encomiende.</description></item></channel></rss>