<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Comisión 3 on Lee la futura constitución</title><link>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/</link><description>Recent content in Comisión 3 on Lee la futura constitución</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>es-cl</language><atom:link href="https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Art. 1 - Del Estado Regional</title><link>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/articulos/01/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/articulos/01/</guid><description>Chile es un Estado Regional, plurinacional e intercultural conformado por entidades territoriales autónomas, en un marco de equidad y solidaridad entre todas ellas, preservando la unidad e integridad del Estado.
El Estado promoverá la cooperación, la integración armónica y el desarrollo adecuado y justo entre las diversas entidades territoriales.</description></item><item><title>Art. 2 - De las Entidades Territoriales</title><link>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/articulos/02/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/articulos/02/</guid><description>El Estado se organiza territorialmente en regiones autónomas, comunas autónomas, autonomías territoriales indígenas y territorios especiales.
La creación, modificación, delimitación y supresión de las entidades territoriales deberá considerar criterios objetivos en función de antecedentes históricos, geográficos, sociales, culturales, ecosistémicos y económicos, garantizando la participación popular, democrática y vinculante de sus habitantes, de acuerdo con la Constitución y la ley.</description></item><item><title>Art. 3 - Del Territorio</title><link>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/articulos/03/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/articulos/03/</guid><description>Chile, en su diversidad geográfica, natural, histórica y cultural, forma un territorio único e indivisible.</description></item><item><title>Art. 4</title><link>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/articulos/04/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/articulos/04/</guid><description>Es deber del Estado proteger los espacios y ecosistemas marinos y marino-costeros, propiciando las diversas vocaciones y usos asociados a ellos, y asegurando, en todo caso, su preservación, conservación y restauración ecológica. La ley establecerá su ordenación espacial y gestión integrada, mediante un trato diferenciado, autónomo y descentralizado, según corresponda, en base a la equidad y justicia territorial.</description></item><item><title>Art. 5 - De la Autonomía de las entidades territoriales</title><link>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/articulos/05/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/articulos/05/</guid><description>Las regiones autónomas, comunas autónomas y autonomías territoriales indígenas están dotadas de autonomía política, administrativa y financiera para la realización de sus fines e intereses en los términos establecidos por la presente Constitución y la ley.
En ningún caso el ejercicio de la autonomía podrá atentar en contra del carácter único e indivisible del Estado de Chile, ni permitirá la secesión territorial.</description></item><item><title>Art. 6 - De la solidaridad, cooperación y asociatividad territorial en el Estado Regional</title><link>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/articulos/06/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/articulos/06/</guid><description>Las entidades territoriales se coordinan y asocian en relaciones de solidaridad, cooperación, reciprocidad y apoyo mutuo, evitando la duplicidad de funciones, en conformidad a los mecanismos que establezca la ley.
Dos o más entidades territoriales, con o sin continuidad territorial, podrán pactar convenios y constituir asociaciones territoriales con la finalidad de lograr objetivos comunes, promover la cohesión social, mejorar la prestación de los servicios públicos, incrementar la eficiencia y eficacia en el ejercicio de sus competencias y potenciar el desarrollo social, cultural, económico sostenible y equilibrado.</description></item><item><title>Art. 7 - De la Participación en las entidades territoriales en el Estado Regional</title><link>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/articulos/07/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/articulos/07/</guid><description>Las entidades territoriales garantizan el derecho de sus habitantes a participar, individual o colectivamente en las decisiones públicas, comprendiendo en ella la formulación, ejecución, evaluación, fiscalización y control democrático de la función pública, con arreglo a la Constitución y las leyes.
Los pueblos y naciones preexistentes al Estado deberán ser consultados y otorgar el consentimiento libre, previo e informado en aquellas materias o asuntos que les afecten en sus derechos reconocidos en esta Constitución.</description></item><item><title>Art. 8 - Del Desarrollo Territorial</title><link>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/articulos/08/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/articulos/08/</guid><description>Es deber de las entidades territoriales, en el ámbito de sus competencias, establecer una política permanente de equidad territorial de desarrollo sostenible y armónico con la naturaleza.
Las entidades territoriales considerarán para su planificación social, política, administrativa, cultural, territorial y económica los criterios de suficiencia presupuestaria, inclusión e interculturalidad, integración socioespacial, perspectiva de género, enfoque socio ecosistémico, enfoque en derechos humanos y los demás que establezca esta Constitución.</description></item><item><title>Art. 10 - De la Plurinacionalidad e interculturalidad en el Estado Regional</title><link>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/articulos/10/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/articulos/10/</guid><description>Las entidades territoriales y sus órganos reconocen, garantizan y promueven en todo su actuar el reconocimiento político y jurídico de los pueblos y naciones preexistentes al Estado que habitan sus territorios; su supervivencia, existencia y desarrollo armónico e integral; la distribución equitativa del poder y de los espacios de participación política; el uso, reconocimiento y promoción de las lenguas indígenas que se hablan en ellas, propiciando el entendimiento intercultural, el respeto de formas diversas de ver, organizar y concebir el mundo y de relacionarse con la naturaleza; la protección y el respeto de los derechos de autodeterminación y de autonomía de los territorios indígenas, en coordinación con el resto de las entidades territoriales.</description></item><item><title>Art. 9 - De la Equidad, Solidaridad y justicia territorial</title><link>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/articulos/09/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/articulos/09/</guid><description>El Estado garantiza un tratamiento equitativo y un desarrollo armónico y solidario entre las diversas entidades territoriales, propendiendo al interés general, no pudiendo establecer diferencias arbitrarias entre ellas, asegurando a su vez, las mismas condiciones de acceso a los servicios públicos, al empleo y a todas las prestaciones estatales, sin perjuicio del lugar que habiten en el territorio, estableciendo de ser necesario, acciones afirmativas en favor de los grupos empobrecidos e históricamente vulnerados.</description></item><item><title>Art. 11 - De la postulación y cesación a los cargos de las entidades territoriales.</title><link>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/articulos/11/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/articulos/11/</guid><description>La elección de las y los representantes por votación popular de las entidades territoriales se efectuará asegurando la paridad de género, la probidad, la representatividad territorial, la pertenencia territorial, avecindamiento y la representación efectiva de los pueblos y naciones preexistentes al Estado.
La Constitución y la ley establecerán los requisitos para la postulación y las causales de cesación de dichos cargos. La calificación y procedencia de estas causales de cesación se realizará a través de un procedimiento expedito ante la justicia electoral, en conformidad a la ley.</description></item><item><title>Art. 12 - Principio de no tutela entre entidades territoriales</title><link>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/articulos/12/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/articulos/12/</guid><description>Ninguna entidad territorial podrá ejercer tutela sobre otra entidad territorial, sin perjuicio de la aplicación de los principios de coordinación, de asociatividad, de solidaridad, y los conflictos de competencias que puedan ocasionarse.</description></item><item><title>Art. 13 - Correspondencia entre competencias y recursos</title><link>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/articulos/13/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/articulos/13/</guid><description>Sin perjuicio de las competencias que establece esta Constitución y la ley, el Estado podrá transferir a las entidades territoriales aquellas competencias de titularidad estatal que por su propia naturaleza son susceptibles de transferencia. Estas transferencias deberán ir acompañadas siempre por el personal y los recursos financieros suficientes y oportunos para su adecuada ejecución.
Una ley regulará el régimen jurídico del procedimiento de transferencia de competencias y sus sistemas de evaluación y control.</description></item><item><title>Art. 14 - Cuestiones de competencia</title><link>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/articulos/14/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/articulos/14/</guid><description>La ley establecerá el procedimiento para resolución de las distintas contiendas de competencia que se susciten entre el Estado y las entidades territoriales, o entre ellas, las que serán conocidas por el órgano encargado de la justicia constitucional.</description></item><item><title>Art. 16 - Radicación preferente de competencias</title><link>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/articulos/16/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/articulos/16/</guid><description>Las funciones públicas deberán radicarse priorizando la entidad local sobre la regional y ésta última sobre el Estado, sin perjuicio de aquellas competencias que la propia Constitución o las leyes reserven a cada una de estas entidades territoriales. La Región Autónoma o el Estado, cuando así lo exija el interés general, podrán subrogar de manera transitoria y supletoria las competencias que no puedan ser asumidas por la entidad local.</description></item><item><title>Art. 17 - Diferenciación territorial</title><link>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/articulos/17/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/articulos/17/</guid><description>El Estado deberá generar políticas públicas diferenciadas y transferir las competencias que mejor se ajusten a las necesidades y particularidades de los entes territoriales, con los respectivos recursos. La ley establecerá los criterios y requisitos para la aplicación de diferencias territoriales, así como los mecanismos de solidaridad y equidad que compensen las desigualdades entre los distintos niveles territoriales.</description></item><item><title>Art. 18 - De las Regiones Autónomas</title><link>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/articulos/18/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/articulos/18/</guid><description>Las Regiones autónomas son entidades políticas y territoriales dotadas de personalidad jurídica de derecho público y patrimonio propio que gozan de autonomía para el desarrollo de los intereses regionales, la gestión de sus recursos económicos y el ejercicio de las atribuciones legislativa, reglamentaria, ejecutiva y fiscalizadora a través de sus órganos en el ámbito de sus competencias, con arreglo a lo dispuesto en la Constitución y la ley.</description></item><item><title>Art. 23 - Del Gobierno Regional</title><link>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/articulos/23/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/articulos/23/</guid><description>El Gobierno Regional es el órgano ejecutivo de la Región Autónoma.
Una Gobernadora o Gobernador Regional dirigirá el Gobierno Regional, ejerciendo la función administrativa y reglamentaria y representará a la Región autónoma ante las demás autoridades nacionales e internacionales, en el marco de la política nacional de relaciones internacionales con funciones de coordinación e intermediación entre el gobierno central y la región. La Gobernadora o Gobernador regional tendrá la representación judicial y extrajudicial de la región.</description></item><item><title>Art. 24 - Del Consejo de Alcaldes y Alcaldesas</title><link>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/articulos/24/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/articulos/24/</guid><description>El Consejo de Alcaldes y Alcaldesas es un órgano de carácter consultivo que estará integrado por los alcaldes y alcaldesas de todas las comunas de la región autónoma y de las ciudades respectivas, el cual será coordinado por quien determinen sus integrantes por mayoría absoluta.
El Consejo deberá sesionar y abordar las problemáticas de la región autónoma, promover una coordinación efectiva entre los distintos órganos con presencia regional y fomentar una cooperación eficaz entre los gobiernos locales en la forma que determine la ley.</description></item><item><title>Art. 26</title><link>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/articulos/26/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/articulos/26/</guid><description>La Constitución y la ley establecerán las bases de los mecanismos y procedimientos de participación popular, velando por un involucramiento efectivo de las personas y sus organizaciones dentro de la Región Autónoma.</description></item><item><title>Art. 27 - De las competencias de la Región autónoma</title><link>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/articulos/27/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/articulos/27/</guid><description>Son competencias de la Región autónoma:
La organización del Gobierno Regional, en conformidad con la Constitución y su Estatuto.
La organización político-administrativa y financiera de la Región autónoma, en función de la responsabilidad y eficiencia económica, con arreglo a la Constitución y las leyes.
Fomentar el desarrollo social, productivo y económico de la Región autónoma en el ámbito de sus competencias, en coordinación con las políticas, planes y programas nacionales.</description></item><item><title>Art. 28 - De las entidades con competencias sobre todo el territorio</title><link>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/articulos/28/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/articulos/28/</guid><description>La ley determinará cuáles Servicios Públicos, Instituciones Autónomas o Empresas del Estado, en virtud de sus fines fiscalizadores, o por razones de eficiencia y de interés general, mantendrán una organización centralizada y desconcentrada en todo el territorio de la República.</description></item><item><title>Art. 29 - Del Consejo de Gobernacioneso</title><link>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/articulos/29/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/articulos/29/</guid><description>El Consejo de Gobernaciones, presidido por el Presidente de la República y conformado por las y los Gobernadores de cada Región, coordinará las relaciones entre el Estado Central y las entidades territoriales, velando por el bienestar social y económico equilibrado de la República en su conjunto.
Son facultades del Consejo de Gobernaciones:
a) La coordinación, la complementación y la colaboración en la ejecución de políticas públicas en las Regiones;
e) Convocar encuentros sectoriales entre entidades territoriales.</description></item><item><title>Art. 35 - De las atribuciones exclusivas del Gobierno Regional</title><link>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/articulos/35/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/3/articulos/35/</guid><description>Son atribuciones exclusivas de los Gobiernos Regionales las siguientes:
Administrar y ejecutar el Presupuesto Regional, realizar actos y contratos en los que tenga interés, ejercer competencias fiscales propias conforme a la ley, y elaborar la planificación presupuestaria sobre la destinación y uso del presupuesto regional.
Organizar, administrar, supervigilar y fiscalizar los servicios públicos de la Región Autónoma y coordinarse con el Gobierno respecto de aquellos que detenten un carácter nacional y que funcionen en la Región.</description></item></channel></rss>