<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Informe #3 on Lee la futura constitución</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_3/</link><description>Recent content in Informe #3 on Lee la futura constitución</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>es-cl</language><atom:link href="https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Art. 1</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_3/01/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_3/01/</guid><description>Las personas mayores son titulares y plenos sujetos de derecho. Tienen derecho a envejecer con dignidad y a ejercer todos los derechos consagrados en esta Constitución y en los tratados internacionales de derechos humanos ratificados por Chile y que se encuentren vigentes, en igualdad de condiciones que el resto de la población.</description></item><item><title>Art. 3</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_3/03/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_3/03/</guid><description>El Estado garantiza y promueve el derecho de las mujeres, niñas, diversidades y disidencias sexogenéricas a una vida libre de violencia de género en todas sus manifestaciones, tanto en el ámbito público como privado, sea que provenga de particulares, institucioneso agentes del Estado.
El Estado deberá adoptar las medidas necesarias para erradicar todo tipo deviolencia de género y los patrones socioculturales que la posibilitan, actuando con ladebida diligencia para prevenir, investigar y sancionar dicha violencia, así como brindar atención, protección y reparación integral a las víctimas, considerando especialmente las situaciones de vulnerabilidad en que puedan hallarse.</description></item><item><title>Art. 6</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_3/06/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_3/06/</guid><description>La Constitución reconoce a las personas con discapacidad como sujetos de derechos que esta Constitución y los tratados internacionales ratificados y vigentes les reconocen, en igualdad de condiciones con los demás y garantiza el goce y ejercicio de su capacidad jurídica, con apoyos y salvaguardias, según corresponda.
Las personas con discapacidad tienen derecho a la accesibilidad universal, así como también la inclusión social, inserción laboral, su participación política, económica, social y cultural.</description></item><item><title>Art. 9</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_3/09/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_3/09/</guid><description>Toda persona tiene derecho a buscar y recibir asilo, de acuerdo con la legislación nacional y los tratados internacionales suscritos y ratificados por Chile, y que se encuentren vigentes.
Una ley regulará el procedimiento de solicitud y reconocimiento de la condición de refugiado, así como las garantías y protecciones específicas que se establezcan en favor de las personas solicitantes de asilo o refugiadas.</description></item><item><title>Art. 11</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_3/11/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/2/informe_3/11/</guid><description>Las niñas, niños y adolescentes son titulares de todos los derechos y garantías establecidas en esta Constitución, en las leyes y tratados internacionales ratificados y vigentes en Chile.
El Estado tiene el deber prioritario de promover, respetar y garantizar, sin discriminación y en todo su actuar, los derechos de niñas, niños y adolescentes, resguardando su interés superior, su autonomía progresiva, su desarrollo integral y a ser escuchados y a participar e influir en todos los asuntos que les afecten en el grado que corresponda a su nivel de desarrollo en la vida familiar, comunitaria y social.</description></item></channel></rss>