<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Informe #2 on Lee la futura constitución</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/</link><description>Recent content in Informe #2 on Lee la futura constitución</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>es-cl</language><atom:link href="https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>##</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/01_h/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/01_h/</guid><description/></item><item><title>##</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/22_h/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/22_h/</guid><description/></item><item><title>Art. 1</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/01/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/01/</guid><description>El Estado debe proteger las aguas, en todos sus estados y fases, y su ciclo hidrológico. El agua es esencial para la vida y el ejercicio de los derechos humanos y de la Naturaleza.
Siempre prevalecerá́ el ejercicio del derecho humano al agua, el saneamiento y el equilibrio de los ecosistemas. La ley determinará los demás usos.</description></item><item><title>Art. 2</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/02/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/02/</guid><description>El Estado velará por un uso razonable de las aguas. Las autorizaciones de uso de agua serán otorgadas por la Agencia Nacional de Aguas, de carácter incomerciable, concedidas basándose en la disponibilidad efectiva de las aguas, y obligarán al titular al uso que justifica su otorgamiento.</description></item><item><title>Art. 3</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/03/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/03/</guid><description>El Estado asegurará un sistema de gobernanza de las aguas participativo y descentralizado, a través del manejo integrado de cuencas, y siendo la cuenca hidrográfica la unidad mínima de gestión.
Los Consejos de Cuenca serán los responsables de la administración de las aguas, sin perjuicio de la supervigilancia y demás atribuciones de la Agencia Nacional de las Aguas y otras instituciones competentes.
La ley regulará las atribuciones, funcionamiento y composición de los Consejos.</description></item><item><title>Art. 4</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/04/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/04/</guid><description>La Constitución reconoce a los pueblos y naciones indígenas el uso tradicional de las aguas situadas en autonomías territoriales indígenas o territorios indígenas. Es deber del Estado garantizar su protección, integridad y abastecimiento, en conformidad a la Constitución y la ley.</description></item><item><title>Art. Nuevo</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/04nuevo/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/04nuevo/</guid><description>Los bienes comunes naturales son elementos o componentes de la Naturaleza sobre los cuales el Estado tiene un deber especial de custodia con el fin de asegurar los derechos de la Naturaleza y el interés de las generaciones presentes y futuras.</description></item><item><title>Art. 13</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/13/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/13/</guid><description>El Estado, como custodio de los humedales, bosques nativos y suelos, asegurará la integridad de estos ecosistemas, sus funciones, procesos y conectividad hídrica.</description></item><item><title>Art. 14</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/14/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/14/</guid><description>El Estado, a través de un sistema nacional de áreas protegidas, único, integral y de carácter técnico deberá garantizar la preservación, restauración y la conservación de espacios naturales. Asimismo, deberá monitorear y mantener información actualizada relativa a los atributos de dichas áreas, y garantizar la participación de las comunidades locales y entidades territoriales.</description></item><item><title>Art. 17</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/17/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/17/</guid><description>Es deber del Estado asegurar la soberanía y seguridad alimentaria. Para esto pr omoverá la producción, distribución y consumo de alimentos que garanticen el derecho a la alimentación sana y adecuada, el comercio justo y sistemas alimentarios ecológicamente responsables. § Estatuto constitucional de los minerales Artícul o . El Estado tiene el dominio absoluto, exclusivo, inalienable e imprescriptible de todas las minas y las sustancias minerales, metálicas, no metálicas, y los depósitos de sustancias fósiles e hidrocarburos existentes en el territorio nacional, sin per juicio de la propiedad sobre los terrenos en que estuvieren situadas.</description></item><item><title>Art. 22</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/22/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/22/</guid><description>El Estado tiene el dominio absoluto, exclusivo, inalienable e imprescriptible de todas las minas y las sustancias minerales, metálicas, no metálicas, y los depósitos de sustancias fósiles e hidrocarburos existentes en el territorio nacional, sin perjuicio de la propiedad sobre los terrenos en que estuvieren situadas.
La exploración, explotación y aprovechamiento de estas sustancias se sujetará a una regulación que considere su carácter finito, no renovable, de interés público intergeneracional y la protección ambiental.</description></item><item><title>Art. 23</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/23/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/23/</guid><description>El Estado establecerá una política para la actividad minera y su encadenamiento productivo, la que considerará, a lo menos, la protección ambiental y social, la innovación, la generación de valor agregado, el acceso y uso de tecnología y la protección de la pequeña minería y pirquineros.</description></item><item><title>Art. 32</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/32/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/32/</guid><description>El Estado participa en la economía para cumplir con los objetivos establecidos en esta Constitución.
El rol económico del Estado se fundará, de manera coordinada y coherente, en los principios y objetivos económicos de solidaridad, diversificación productiva, economía social y solidaria y pluralismo económico.
El Estado regula, fiscaliza, fomenta y desarrolla actividades económicas, disponiendo de sus potestades públicas, en el marco de sus atribuciones y competencias, en conformidad a lo establecido en esta Constitución y la ley.</description></item><item><title>Art. 34</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/34/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/34/</guid><description>El Estado tendrá iniciativa pública en la actividad económica. Para ello, podrá desarrollar actividades empresariales, las que podrán adoptar diversas formas de propiedad, gestión y organización según determine la normativa respectiva.
Las empresas públicas se deberán crear por ley y se regirán por el régimen jurídico que ésta determine.
Sin perjuicio de esto, en lo pertinente, serán aplicables las normas de derecho público sobre probidad y rendición de cuentas.</description></item><item><title>Art. 43</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/43/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/43/</guid><description>El Estado debe prevenir y sancionar los abusos en los mercados.</description></item><item><title>Art. 47</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/47/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/47/</guid><description>Todas las personas tienen el derecho a un ambiente sano y ecológicamente equilibrado. El Estado debe garantizar este derecho.</description></item><item><title>Art. 48</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/48/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/48/</guid><description>El Estado garantiza el acceso a la justicia ambiental.</description></item><item><title>Art. 49</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/49/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/49/</guid><description>Todas las personas tienen el derecho al aire limpio durante todo el ciclo de vida, en la forma que determine la ley.</description></item></channel></rss>