<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Informe #2 on Lee la futura constitución</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/</link><description>Recent content in Informe #2 on Lee la futura constitución</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>es-cl</language><atom:link href="https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>##</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/01_h/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/01_h/</guid><description/></item><item><title>Art. 1</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/01/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/01/</guid><description>El Estado debe proteger las aguas, en todos sus estados y fases, y su ciclo hidrológico. El agua es esencial para la vida y el ejercicio de los derechos humanos y de la Naturaleza.
Siempre prevalecerá́ el ejercicio del derecho humano al agua, el saneamiento y el equilibrio de los ecosistemas. La ley determinará los demás usos.</description></item><item><title>Art. 2</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/02/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/02/</guid><description>El Estado velará por un uso razonable de las aguas. Las autorizaciones de uso de agua serán otorgadas por la Agencia Nacional de Aguas, de carácter incomerciable, concedidas basándose en la disponibilidad efectiva de las aguas, y obligarán al titular al uso que justifica su otorgamiento.</description></item><item><title>Art. 3</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/03/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/03/</guid><description>El Estado asegurará un sistema de gobernanza de las aguas participativo y descentralizado, a través del manejo integrado de cuencas, y siendo la cuenca hidrográfica la unidad mínima de gestión.
Los Consejos de Cuenca serán los responsables de la administración de las aguas, sin perjuicio de la supervigilancia y demás atribuciones de la Agencia Nacional de las Aguas y otras instituciones competentes.
La ley regulará las atribuciones, funcionamiento y composición de los Consejos.</description></item><item><title>Art. 4</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/04/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/04/</guid><description>La Constitución reconoce a los pueblos y naciones indígenas el uso tradicional de las aguas situadas en autonomías territoriales indígenas o territorios indígenas. Es deber del Estado garantizar su protección, integridad y abastecimiento, en conformidad a la Constitución y la ley.</description></item><item><title>Art. Nuevo</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/04nuevo/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/04nuevo/</guid><description>Los bienes comunes naturales son elementos o componentes de la Naturaleza sobre los cuales el Estado tiene un deber especial de custodia con el fin de asegurar los derechos de la Naturaleza y el interés de las generaciones presentes y futuras.</description></item><item><title>Art. 5</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/05/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/05/</guid><description>El Estado deberá promover y proteger la gestión comunitaria de agua potable y saneamiento, especialmente en áreas y territorios rurales y extremos, en conformidad a la ley.</description></item><item><title>Art. 9</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/09/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/09/</guid><description>El mar territorial y las playas son bienes comunes naturales inapropiables.</description></item><item><title>Art. 11</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/11/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/11/</guid><description>El Estado garantiza la protección de los glaciares y del entorno glaciar, incluyendo los suelos congelados y sus funciones ecosistémicas.</description></item><item><title>Art. 12</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/12/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/12/</guid><description>El territorio chileno antártico, incluyendo sus espacios marítimos, es un territorio especial y zona fronteriza en el cual Chile ejerce respectivamente soberanía y derechos soberanos, con pleno respeto a los tratados ratificados y vigentes. El Estado deberá conservar, proteger y cuidar la Antártica, mediante una política fundada en el conocimiento y orientada a la investigación científica, la colaboración internacional y la paz.</description></item><item><title>Art. 13</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/13/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/13/</guid><description>El Estado, como custodio de los humedales, bosques nativos y suelos, asegurará la integridad de estos ecosistemas, sus funciones, procesos y conectividad hídrica.</description></item><item><title>Art. 14</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/14/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/14/</guid><description>El Estado, a través de un sistema nacional de áreas protegidas, único, integral y de carácter técnico deberá garantizar la preservación, restauración y la conservación de espacios naturales. Asimismo, deberá monitorear y mantener información actualizada relativa a los atributos de dichas áreas, y garantizar la participación de las comunidades locales y entidades territoriales.</description></item><item><title>Art. 15</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/15/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/15/</guid><description>Los planes de ordenamiento y planificación ecológica del territorio priorizarán la protección de las partes altas de las cuencas, glaciares, zonas de recarga natural de acuíferos y ecosistemas. Estos podrán crear zonas de amortiguamiento para las áreas de protección ambiental.</description></item><item><title>Art. 17</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/17/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/17/</guid><description>Es deber del Estado asegurar la soberanía y seguridad alimentaria. Para esto promoverá la producción, distribución y consumo de alimentos que garanticen el derecho a la alimentación sana y adecuada, el comercio justo y sistemas alimentarios ecológicamente responsables.</description></item><item><title>Art. 18</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/18/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/18/</guid><description>El Estado garantiza el derecho de campesinas, campesinos y pueblos originarios al libre uso e intercambio de semillas tradicionales.</description></item><item><title>Art. 21</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/21/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/21/</guid><description>Toda persona tiene derecho a un mínimo vital de energía asequible y segura.
Es deber del Estado garantizar el acceso equitativo y no discriminatorio a la energía que permita a las personas satisfacer sus necesidades, velando por la continuidad de los servicios energéticos.
El Estado deberá regular y fomentar una matriz energética distribuida, descentralizada y diversificada, basada en energías renovables y de bajo impacto ambiental.
La infraestructura energética es de interés público.</description></item><item><title>##</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/22_h/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/22_h/</guid><description/></item><item><title>Art. 22</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/22/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/22/</guid><description>El Estado tiene el dominio absoluto, exclusivo, inalienable e imprescriptible de todas las minas y las sustancias minerales, metálicas, no metálicas, y los depósitos de sustancias fósiles e hidrocarburos existentes en el territorio nacional, sin perjuicio de la propiedad sobre los terrenos en que estuvieren situadas.
La exploración, explotación y aprovechamiento de estas sustancias se sujetará a una regulación que considere su carácter finito, no renovable, de interés público intergeneracional y la protección ambiental.</description></item><item><title>Art. 23</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/23/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/23/</guid><description>El Estado establecerá una política para la actividad minera y su encadenamiento productivo, la que considerará, a lo menos, la protección ambiental y social, la innovación, la generación de valor agregado, el acceso y uso de tecnología y la protección de la pequeña minería y pirquineros.</description></item><item><title>Art. 24</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/24/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/24/</guid><description>Quedarán excluidos de toda actividad minera los glaciares, las áreas protegidas, las que por razones de protección hidrográfica establezca la ley, y las demás que ella declare.</description></item><item><title>Art. nuevo</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/24nuevo/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/24nuevo/</guid><description>Lo dispuesto en el inciso primero del artículo 22 no se aplicará a las arcillas superficiales.</description></item><item><title>Art. 25</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/25/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/25/</guid><description>El Estado deberá regular los impactos y efectos sinérgicos generados en las distintas etapas de la actividad minera, incluyendo su encadenamiento productivo, cierre o paralización, en la forma que establezca la ley. Será obligación de quien realice la actividad minera destinar recursos para reparar los daños causados, los pasivos ambientales y mitigar sus efectos nocivos en los territorios en que ésta se desarrolla, de acuerdo a la ley. La ley especificará el modo en que esta obligación se aplicará a la pequeña minería y pirquineros.</description></item><item><title>Art. 28 A bis</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/28/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/28/</guid><description>El Estado adoptará las medidas necesarias para proteger la pequeña minería y pirquineros, las fomentará y facilitará el acceso y uso de las herramientas, tecnologías y recursos para el ejercicio tradicional y sustentable de la actividad.</description></item><item><title>Art. 30</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/30/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/30/</guid><description>Es deber del Estado contribuir y cooperar internacionalmente en la investigación del espacio con fines pacíficos y científicos.
El Estado impulsará medidas para conservar la atmósfera y el cielo nocturno, según las necesidades territoriales.</description></item><item><title>Art. 32</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/32/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/32/</guid><description>El Estado participa en la economía para cumplir con los objetivos establecidos en esta Constitución.
El rol económico del Estado se fundará, de manera coordinada y coherente, en los principios y objetivos económicos de solidaridad, diversificación productiva, economía social y solidaria y pluralismo económico.
El Estado regula, fiscaliza, fomenta y desarrolla actividades económicas, disponiendo de sus potestades públicas, en el marco de sus atribuciones y competencias, en conformidad a lo establecido en esta Constitución y la ley.</description></item><item><title>Art. 34</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/34/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/34/</guid><description>El Estado tendrá iniciativa pública en la actividad económica. Para ello, podrá desarrollar actividades empresariales, las que podrán adoptar diversas formas de propiedad, gestión y organización según determine la normativa respectiva.
Las empresas públicas se deberán crear por ley y se regirán por el régimen jurídico que ésta determine.
Sin perjuicio de esto, en lo pertinente, serán aplicables las normas de derecho público sobre probidad y rendición de cuentas.</description></item><item><title>Art. nuevo</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/30nuevo/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/30nuevo/</guid><description>El Estado tendrá el deber de fijar una Política Nacional Portuaria, la cual se organizará en torno a los principios de eficiencia en el uso del borde costero; responsabilidad ambiental, poniendo especial énfasis en el cuidado de la naturaleza y bienes comunes naturales; la participación pública de los recursos que genere la actividad; la vinculación con territorios y comunidades donde se emplacen los recintos portuarios; establecimiento de la carrera profesional portuaria, reconociéndose como trabajo de alto riesgo; y la colaboración entre recintos e infraestructura portuaria para asegurar el oportuno abastecimiento de las comunidades.</description></item><item><title>Art. 43</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/43/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/43/</guid><description>El Estado debe prevenir y sancionar los abusos en los mercados.</description></item><item><title>Art. 47</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/47/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/47/</guid><description>Todas las personas tienen el derecho a un ambiente sano y ecológicamente equilibrado. El Estado debe garantizar este derecho.</description></item><item><title>Art. 48</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/48/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/48/</guid><description>El Estado garantiza el acceso a la justicia ambiental.</description></item><item><title>Art. 49</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/49/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/49/</guid><description>Todas las personas tienen el derecho al aire limpio durante todo el ciclo de vida, en la forma que determine la ley.</description></item><item><title>Art. 51</title><link>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/51/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leelanuevaconstitucion.cl/comisiones/5/informe_2/51/</guid><description>Es deber del Estado garantizar una educación ambiental que fortalezca la preservación, conservación y cuidados requeridos respecto al medio ambiente y la Naturaleza, y que permita formar conciencia ecológica.</description></item></channel></rss>